

F2: Éléments de correction

(ex1) q1) On a $x \equiv 0 [4]$ ou $x \equiv 1 [4]$ ou $x \equiv 2 [4]$ ou $x \equiv -1 [4]$

D'où $x^2 \equiv 0 [4]$ ou $x^2 \equiv 1 [4]$ ou $x^2 \equiv 0 [4]$ ou $x^2 \equiv 1 [4]$.

Par conséquent les restes possibles de $X = x^2$ dans la division par 4 sont 0 ou 1.

q2) On a $x \equiv 0 [3]$ ou $x \equiv \pm 1 [3]$ d'où $x^2 \equiv 0 [3]$ ou $x^2 \equiv 1 [3]$.

Par conséquent les restes possibles de $X = x^2$ dans la division par 3 sont 0 ou 1.

(ex2) D'après ex1, q1), on a $n^2 \equiv 0$ ou $1 [4]$ donc $n^2 + 1 \equiv 1$ ou $2 [4]$.

En aucun cas on ne peut avoir $n^2 + 1$ congru à 0 modulo 4 donc

4 ne peut diviser aucun nombre de la forme $n^2 + 1$.

(ex3) On a $7 \equiv -1 [8]$ donc $7^n \equiv (-1)^n [8]$ donc $7^n + 1 \equiv (-1)^n + 1 [8]$.

Si n est impair on a $7^n + 1 \equiv -1 + 1 [8]$ donc $8 \mid 7^n + 1$.

Si n est pair on a $7^n + 1 \equiv (-1)^{2k} + 1 [8]$ donc $7^n + 1 \equiv 2 [8]$ et donc le reste de la division de $7^n + 1$ par 8 est 2.

(ex4) On a $\text{pgcd}(6, 9) = 3$ donc $S \Rightarrow \begin{cases} x \equiv 4 \pmod{3} \\ x \equiv 7 \pmod{3} \end{cases} \Rightarrow 4 \equiv 7 [3]$

et ceci est vrai donc le système S admet des solutions.

Pour trouver une solution particulière x_0 de S on regarde le système S' déduit de S , avec $S' \begin{cases} x \equiv 4 \pmod{2} \\ x \equiv 7 \pmod{3} \end{cases}$ qui lui

admet la solution particulière $x_0 = 4 \times 3 + 7 \times (-2) = -2$ déduite de la relation de Bezout $3 - 2 = 1$ (possible car $\text{pgcd}(2, 3) = 1$).

En effet si $3u + 2v = 1$ on a $\begin{cases} 3u \equiv 1 [2] \\ 3u \equiv 0 [3] \end{cases}$ et $\begin{cases} 2v \equiv 0 [2] \\ 2v \equiv 1 [3] \end{cases}$

donc $4 \times 3u + 7 \times 2v = x_0$ vérifie bien $\begin{cases} x_0 \equiv 4 [2] \\ x_0 \equiv 7 [3] \end{cases}$.

Comme expliqué dans le cours, cette solution particulière x_0 est

aussi une solution particulière de S n'en a fait attention à ne pas simplifier les valeurs 4 et 7 mod 2, respectivement mod 3 mais si on les garde telles quelles.

En effet $\begin{cases} -2 \equiv 4 [6] \\ -2 \equiv 7 [9] \end{cases}$. Maintenant $S \Leftrightarrow \begin{cases} x \equiv x_0 [6] \\ x \equiv x_0 [9] \end{cases}$

(2) $\begin{cases} 6 \mid x - x_0 \\ 9 \mid x - x_0 \end{cases} \Leftrightarrow \text{ppcm}(6, 9) = 18 \mid x - x_0 \Leftrightarrow x \equiv x_0 [18]$

$\Leftrightarrow x \equiv -2 [18]$ qui est la solution finale de S , ou que l'on a procédé par équivalence.

(Ex 5) 91) On a $x \equiv \pm 1 [p] \Rightarrow x^2 \equiv 1 [p]$ clairement

Réciproquement $x^2 \equiv 1 [p] \Leftrightarrow p \mid x^2 - 1 \Leftrightarrow p \mid (x-1)(x+1)$

$\Leftrightarrow p \mid x-1$ ou $p \mid x+1 \Leftrightarrow x \equiv 1 [p]$ ou $x \equiv -1 [p]$.

\uparrow
Lemme d'Euclide

92) Pour simplifier les équations du système on cherche des inverses de 2 modulo 5 et de 4 modulo 7. Ceux-ci sont

faciles à trouver car $2 \times 3 = 6 \equiv 1 [5]$ et $4 \times 2 = 8 \equiv 1 [7]$.

On obtient alors que $2x \equiv 3 [5] \Leftrightarrow 3 \cdot 2x \equiv 3 \cdot 3 [5] \Leftrightarrow$

$6x \equiv 9 [5] \Leftrightarrow x \equiv 4 [5]$ et que $4x \equiv 3 [7] \Leftrightarrow 2 \cdot 4x \equiv 2 \cdot 3 [7]$

$\Leftrightarrow 8x \equiv 6 [7] \Leftrightarrow x \equiv 6 [7]$.

Le système de départ est alors équivalent à $S \begin{cases} x \equiv 4 [5] \\ x \equiv 6 [7] \end{cases}$

Comme $\text{pgcd}(5, 7) = 1$ on a une relation de Bezout entre 5 et 7, par exemple $3 \times 5 - 2 \times 7 = 1$ qui nous permet de donner une

solution particulière $x_0 = 6 \times 3 \times 5 - 4 \times 2 \times 7 = 34$ pour S .

$$\text{Alors } S(z) \begin{cases} x \equiv x_0 \pmod{5} \\ x \equiv x_0 \pmod{7} \end{cases} \quad (z) \begin{cases} 5 \mid x - x_0 \\ 7 \mid x - x_0 \end{cases} \quad (c) \text{ppcm}(5, 7) = 35 \mid x - x_0$$

$(z) \quad x \equiv x_0 \pmod{35} \quad (z) \quad x \equiv 34 \pmod{35} \quad (z) \quad x \equiv -1 \pmod{35}$, qui est la solution finale du système de départ.

(Ex 6) q1) On a $\text{pgcd}(9n+15, 4n+7) = \text{pgcd}(9n+15 - 2(4n+7), 4n+7) =$
 $= \text{pgcd}(n+1, 4n+7) = \text{pgcd}(n+1, 4n+7 - 4(n+1)) = \text{pgcd}(n+1, 3) = d$

Si $3 \mid n+1$ alors $\text{pgcd}(n+1, 3) = 3$ et si $3 \nmid n+1$, $\text{pgcd}(n+1, 3) = 1$.

On peut dire aussi que si $n \equiv -1 \pmod{3}$, $d = 3$ et si $n \equiv 0$ ou $1 \pmod{3}$ alors $d = 1$.

On peut remarquer aussi que $d \mid 4(9n+15) - 9(4n+7) = -3$.

Comme $3 \mid 9n+15$ on a $d = 3$ si $3 \mid 4n+7$ c-à-d $3 \mid n+1$.

q2) Soit $p > 0$ un nombre premier tel que $p \mid n^2$ et $p \mid 2n+1$.

Comme $p \mid n^2$ on a $p \mid n$ d'après le lemme d'Euclide.

On a encore $p \mid 2n$ donc $p \mid 2n+1 - 2n = 1$. Ceci étant impossible on en déduit que n^2 et $2n+1$ n'ont aucun facteur premier en commun donc que $\text{pgcd}(n^2, 2n+1) = 1$.

(Ex 7) On écrit $n = \overline{abcdef} = \overline{abc} \cdot 1000 + \overline{def}$ et on a
 $6n+21 = \overline{def} \cdot 1000 + \overline{abc}$. Notons $x = \overline{abc}$ et $y = \overline{def}$

et résolvons $\begin{cases} n = x \cdot 1000 + y \\ 6n+21 = y \cdot 1000 + x \end{cases}$ on a alors

$$6000x + 6y + 21 = 1000y + x \quad \text{d'où} \quad 5999x + 21 = 994y$$

$(z) \quad 3 = -857x + 142y$ et $\text{pgcd}(857, 142) = 1$ donc il y a des solutions dans \mathbb{Z} .

On écrit ensuite $857 = 142 \times 6 + 5$

$$142 = 5 \times 28 + 2$$

$$5 = 2 \times 2 + 1 \quad (\text{l'algorithme d'Euclide}$$

pour 857 et 142, qui permet, en remontant, de trouver une relation de Bezout entre 857 et 142)

car $1 = 5 - 2 \times 2$

$$1 = 5 - (142 - 5 \times 28) \times 2 = 5 \times 57 - 142 \times 2$$

$$1 = (857 - 142 \times 6) \times 57 - 142 \times 2 = 857 \times 57 - 142 \times 344$$

Alors $3 = 857 \times 171 - 142 \times 1032 = -857x + 142y$

On en déduit $857(171+x) = 142(y+1032)$ donc

$142 \mid 857(171+x)$. D'après la lemme de Gauss, on que

$\text{pgcd}(142, 857) = 1$ on a $142 \mid 171+x$ donc $171+x = 142k$ avec

$k \in \mathbb{Z}$. Par conséquent $y+1032 = 857k$ et toutes les solutions

sont $x = 142k - 171$ et $y = 857k - 1032$

(Vérification essentielle : $-857(142k-171) + 142(857k-1032) =$
 $= -857 \cdot 142k + 857 \cdot 171 + 142 \cdot 857k - 142 \cdot 1032 = 3$)

On cherche parmi $142k - 171$ et $857k - 1032$ des solutions à

3 chiffres. On doit prendre alors $k=2$ et $x=113$, $y=682$

On vérifie bien que $6n+21=682113$ lorsque $n=113682$.

(Ex 8) q1) On voit que $P(n) = n(n-1) + 41$ donc si $n=41$ ou $n=42$

on a $P(41) = 41 \cdot 40 + 41 = 41^2$ non premier et

$$P(42) = 42 \cdot 41 + 41 = 43 \cdot 41 \text{ non premier.}$$

Ce qui est impressionnant ici, c'est que

$$P(0)=41, P(1)=41, P(2)=43, P(3)=47, P(4)=53$$

$$P(5)=61, P(6)=71, P(7)=83, P(8)=97, P(9)=113$$

$P(10) = 131$, $P(11) = 151$, $P(12) = 173$, $P(13) = 197$, $P(14) = 223$
 $P(15) = 251$, $P(16) = 281$, $P(17) = 313$, $P(18) = 347$, $P(19) = 383$
 $P(20) = 421$, $P(21) = 461$, $P(22) = 503$, $P(23) = 547$, $P(24) = 593$
 $P(25) = 641$, $P(26) = 691$, $P(27) = 743$, $P(28) = 797$, $P(29) = 853$
 $P(30) = 911$, $P(31) = 971$, $P(32) = 1033$, $P(33) = 1097$, $P(34) = 1163$
 $P(35) = 1231$, $P(36) = 1301$, $P(37) = 1373$, $P(38) = 1447$, $P(39) = 1523$
 et $P(40) = 1601$ sont tous des nombres premiers !!!

92) On a $n^2 - n + 41 = n^2 - n - 2 + 43 = (n-2)(n+1) + 43$

Ce nombre est divisible par 43 pour tout $n = 43k + 2$ ou

$n = 43k - 1$, $k \in \mathbb{N}$. Il existe donc une infinité de n tels que $43 \mid P(n)$.

(ex 9) 91) On a $(a-b) \sum_{k=0}^{n-1} a^k b^{n-1-k} = \sum_{k=0}^{n-1} a^{k+1} b^{n-1-k} - \sum_{k=0}^{n-1} a^k b^{n-k} =$

$$= \sum_{k=1}^n a^k b^{n-k} - \sum_{k=0}^{n-1} a^k b^{n-k} = a^n + \sum_{k=1}^{n-1} a^k b^{n-k} - \sum_{k=1}^{n-1} a^k b^{n-k} - b^n =$$

$$= a^n - b^n \quad \forall a, b \in \mathbb{R}, n \in \mathbb{N}^*.$$

92) " \Leftarrow " Si $m \mid n$ on a $n = ml$, $l \in \mathbb{N}$ et $a^n - 1 = (a^m)^l - 1 =$

d'après 91 $= (a^m - 1) \sum_{k=0}^{l-1} (a^m)^k$ si $l \geq 1$. Si $l = 0$ on a $m = n = 0$

et $a^m - 1 = 0$ d'où $a^n - 1 = 0$. Dans tous les cas $a^m - 1 \mid a^n - 1$.

" \Rightarrow " Si $a^m - 1$ divise $a^n - 1$ on écrit la division euclidienne de n par $m \neq 0$: $n = mq + r$ avec $0 \leq r < m$.

Alors $a^n - 1 = a^{mq+r} - 1 = a^{mq+r} - a^r + a^r - 1 =$

$= a^r(a^{mq} - 1) + a^r - 1$ (A) D'après le raisonnement ci-dessus, on que

$m \mid mq$, on a que $a^m - 1 \mid a^{mq} - 1$, et comme $a^m - 1 \mid a^n - 1$

on en déduit que $a^{m-1} \mid a^n - 1$. Or $a^n < a^m$

donc $a^{n-1} < a^{m-1}$. Si $n > 0$, $a^{n-1} > 0$ (ou que $a \geq 2$)

donc a^{m-1} ne peut pas diviser $a^n - 1$ qui lui est inférieur.

Alors $n = 0$ et $n = mq$ est divisible par m .

Si $m = 0$ on a $a^{m-1} = 0$. Comme $a^{m-1} \mid a^n - 1$ on a

$a^m - 1 = 0$ aussi donc $a^m = 1$ et vu que $a \neq 1$ on a $n = 0$.

\otimes Remarque: Si $n = mq + r$ et la DE division euclidienne de n par m alors $a^{n-1} = (a^{m-1})^q \cdot a^{r-1}$ et la DE de a^{n-1} par a^{m-1} . Donc l'algorithme d'Euclide entre n et m implique l'algorithme d'Euclide entre a^{n-1} et a^{m-1} avec pour conséquence la même formule $\text{pgcd}(a^{n-1}, a^{m-1}) = a^{\text{pgcd}(n, m)-1}$.

q3) On a $a^n - 1 = (a-1)(a^{n-1} + a^{n-2} + \dots + 1)$ et les deux facteurs

sont supérieurs stricts à 1 donc pour $a \geq 2, n > 1$, $a^n - 1$ est divisible par $a-1 \neq 1$, $a-1 \neq a^n - 1$ et ne l'est pas premier.

q4) Si $n = ml$, $m, l \in \mathbb{N}$, $m > 1, l > 1$ alors d'après q2)

on a que $2^m - 1 \mid 2^n - 1$ (et $2^l - 1 \mid 2^n - 1$) avec $2^m - 1 \neq 1$

et $2^m - 1 \neq 2^n - 1$. Alors $2^n - 1$ ne peut pas être premier.

Par conséquent si $2^n - 1$ est premier, obligatoirement n est premier.

(2x10) q1) On a $7777 \equiv 7 \equiv -3 \pmod{10}$ donc $7777^{7777} \equiv (-3)^{7777} \pmod{10}$

Or $(-3)^2 \equiv 9 \equiv -1 \pmod{10}$ donc $(-3)^4 \equiv 1 \pmod{10}$ donc $(-3)^{4k} \equiv 1^k \equiv 1 \pmod{10}$ pour $k \in \mathbb{Z}$

Mais $7777 \equiv 1 \pmod{4}$ donc $7777 = 4k + 1$ avec $k \in \mathbb{Z}$.

Par conséquent $7777^{7777} \equiv (-3)^{4k+1} \equiv (-3)^{4k} \cdot (-3) \pmod{10}$ Finalement

$$7777^{7777} \equiv 1 \cdot (-3) \equiv -3 \equiv 7 \pmod{10}$$

donc le dernier chiffre de 7777^{7777} est 7.

q2) On a $900 \equiv 3 \pmod{13}$ donc $900^{2000} \equiv 3^{2000} \pmod{13}$. On

remarque que $3^3 \equiv 1 \pmod{13}$ et que $2000 \equiv 2 \pmod{3}$. Par conséquent

$$3^{2000} \equiv (3^3)^{666} \cdot 3^2 \equiv 9 \pmod{13} \text{ donc } 900^{2000} \equiv 9 \equiv -4 \pmod{13}.$$

On a $101 \equiv 10 \pmod{13}$ et $101 \equiv -3 \pmod{13}$. Donc $(-3)^6 \equiv 1 \pmod{13}$ et que

$$102 \equiv 0 \pmod{6} \text{ d'où } 102^{102} \equiv 0 \pmod{6} \text{ on a que } 101^{102^{102}} \equiv (-3)^{6k} \equiv 1^k \equiv 1 \pmod{13}.$$

93) On a $31 \equiv 3 [7]$ et $3^3 \equiv -1 [7]$ donc $3^6 \equiv 1 [7]$.

On a $32 \equiv 2 [6]$ donc $32^{33} \equiv 2^{33} [6]$.

On $2^2 \equiv -2 [6]$ et $2^3 \equiv 2 [6]$. On pense alors à démontrer par récurrence que

P_n : $32^n \equiv (-1)^{n+1} \cdot 2 [6]$. On a vu que P_1 est vraie.

Si P_n est vraie alors $32^{n+1} \equiv 32 \cdot 32^n \equiv 2 \cdot (-1)^{n+1} \cdot 2 [6]$

donc $32^{n+1} \equiv (-1)^{n+1} \cdot (-2) [6]$ d'où P_{n+1} : $32^{n+1} \equiv (-1)^{n+2} \cdot 2 [6]$.

La propriété de récurrence est donc vraie.

Alors $32^{33} \equiv 2 [6]$ donc $32^{33} = 6k+2$.

Finalement $31^{32^{33}} \equiv 3^{6k+2} \equiv (3^6)^k \cdot 3^2 \equiv 1 \cdot 9 \equiv 9 \equiv 2 [7]$.

94) On a $100 \equiv 4 [12]$ et $4^2 \equiv 4 [12]$ donc $4^n \equiv 4 [12] \forall n \geq 1$

en procédant de nouveau par récurrence: soit P_n la propriété de récurrence $4^n \equiv 4 [12]$. On a P_1 vraie et si P_n est vraie alors

$4^{n+1} \equiv 4 \cdot 4 \equiv 4 [12]$ donc P_{n+1} est vraie. Ceci conduit le

raisonnement par récurrence. Conclusion $100^{100^{100}} \equiv 4^{100^{100}} \equiv 4 [12]$.

Ex 11 On a $5 \equiv -2 [7]$ et $12 \equiv -2 [7]$.

On $2^3 \equiv 1 [7]$ et $(-2)^3 \equiv -1 [7]$ donc $(-2)^6 \equiv 1 [7]$.

On a que $6614 \equiv 2 [6]$ et que $857 \equiv 5 [6]$ donc

$5^{6614} \equiv (-2)^{6k+2} \equiv (-2)^{6k} (-2)^2 \equiv 4 [7]$ et

$12^{857} \equiv (-2)^{6l+5} \equiv (-2)^{6l} (-2)^5 \equiv (-2)^3 (-2)^2 \equiv -4 \equiv 3 [7]$.

An total $5^{6614} - 12^{857} \equiv 1 [7]$.

Ex 12 a) On voit facilement que 4 est un inverse de 2 modulo 7

car $4 \times 2 \equiv 8 \equiv 1 [7]$. Alors $2x \equiv 1 [7] \Leftrightarrow 4 \cdot 2x \equiv 4 [7] \Leftrightarrow$

$8x \equiv 4 [7] \Leftrightarrow x \equiv 4 [7]$, solution de notre équation.

$$b) 4x \equiv 6 \pmod{18} \Leftrightarrow 4x = 6 + 18k, k \in \mathbb{Z} \Leftrightarrow 2x \equiv 3 + 9k \pmod{9} \quad F2 \textcircled{8}$$

$$\Leftrightarrow 2x \equiv 3 \pmod{9} \quad \text{Comme 5 est un inverse de 2 modulo 9 car}$$

$$5 \times 2 = 10 \equiv 1 \pmod{9} \quad \text{on a} \quad 2x \equiv 3 \pmod{9} \Leftrightarrow 5 \times 2x \equiv 15 \equiv 6 \pmod{9}$$

$$\Leftrightarrow 10x \equiv 6 \pmod{9} \Leftrightarrow x \equiv 6 \pmod{9}, \text{ solution de notre \u00e9quation.}$$

$$c) 12x \equiv 9 \pmod{6} \Leftrightarrow 12x = 9 + 6k, k \in \mathbb{Z}. \text{ Or } \text{pgcd}(6, 12) = 6 \nmid 9$$

donc cette \u00e9quation n'admet pas de solutions dans \mathbb{Z} .

$$d) 23x \equiv 41 \pmod{52} \text{ admet des solutions car } \text{pgcd}(23, 52) = 1.$$

Il faut chercher un inverse de 23 modulo 52. Ceci se fait \u00e0 l'aide d'une relation de B\u00e9zout entre 23 et 52. Une telle relation s'obtient en remontant l'algorithme d'Euclide entre 52 et 23 c\u00e0d :

$$52 = 23 \times 2 + 6, \quad 23 = 6 \times 3 + 5, \quad 6 = 5 \times 1 + 1 \quad \text{d'o\u00f9}$$

$$1 = 6 - (23 - 6 \times 3) = 6 \times 4 - 23 = (52 - 23 \times 2) \times 4 - 23 = 52 \times 4 + 23 \times (-9)$$

Ainsi -9 est un inverse de 23 modulo 52 car $23 \times (-9) \equiv 1 \pmod{52}$.

$$\text{On a} \quad 23x \equiv 41 \pmod{52} \Leftrightarrow -9 \times 23x \equiv -9 \times 41 \pmod{52} \Leftrightarrow x \equiv -369 \pmod{52}$$

$$\Leftrightarrow x \equiv -5 \pmod{52} \quad (f) \quad 5x \equiv -1 \pmod{8} \Leftrightarrow 3 \cdot 5x \equiv -3 \pmod{8} \Leftrightarrow -x \equiv -3 \pmod{8} \Leftrightarrow x \equiv 3 \pmod{8}$$

$$2) 68x \equiv 100 \pmod{120} \Leftrightarrow 68x = 100 + 120k, k \in \mathbb{Z} \Leftrightarrow 17x = 25 + 30k, k \in \mathbb{Z}$$

$$\Leftrightarrow 17x \equiv 25 \pmod{30} \text{ qui admet des solutions car } \text{pgcd}(17, 30) = 1.$$

On cherche l'inverse de 17 modulo 30 en utilisant de nouveau l'algorithme d'Euclide et la relation de B\u00e9zout qui en d\u00e9coule :

$$30 = 17 + 13, \quad 17 = 13 + 4, \quad 13 = 4 \times 3 + 1 \quad \text{donc } 1 = 13 - 4 \times 3 = 13 - (17 - 13) \times 3 =$$

$$= 13 \times 4 - 17 \times 3 = (30 - 17) \times 4 - 17 \times 3 = 30 \times 4 - 17 \times 7. \text{ Donc } -7 \text{ est un inverse de } 17 \text{ modulo } 30, \text{ vu que } -7 \times 17 \equiv 1 \pmod{30}. \text{ Alors } 17x \equiv 25 \pmod{30} \Leftrightarrow$$

$$-7 \times 17x \equiv -7 \times 25 \pmod{30} \Leftrightarrow x \equiv (-7)(-5) \pmod{30} \Leftrightarrow x \equiv 35 \pmod{30} \Leftrightarrow x \equiv 5 \pmod{30}.$$

(g) $20x \equiv 4 \pmod{30}$ n'a pas de solutions car $\text{pgcd}(20, 30) = 10 \nmid 4$. (h) Pas de sol car $\text{pgcd}(10, 9) = 1 \nmid 30$.

(k13) L'id\u00e9e est la m\u00eame que ci-dessus, vu que $171x \equiv 7 \pmod{212} \Leftrightarrow 171x \equiv 7 \pmod{212}$

On cherche donc un inverse de 171 modulo 212, c\u00e0d l'inverse de 171 dans $\mathbb{Z}/212\mathbb{Z}$. On a $212 = 171 \times 1 + 41$, $171 = 41 \times 4 + 7$, $41 = 7 \times 5 + 6$, $7 = 6 \times 1 + 1$

$$\text{donc } 1 = 7 - 6 = 7 - (41 - 7 \times 5) = 7 \times 6 - 41 = (171 - 41 \times 4) \times 6 - 41 = 171 \times 6 - 41 \times 25 =$$

$$= 171 \times 6 - (212 - 171) \times 25 = 171 \times 31 - 212 \times 25. \text{ Donc } 31 \cdot 171 \equiv 1 \pmod{212}$$

et 31 est un inverse de 171 modulo 212 (Ceci a \u00e9t\u00e9 possible car $\text{pgcd}(171, 212) = 1$)

ou encore $171^{-1} = 31$ dans $\mathbb{Z}/212\mathbb{Z}$ car $171 \cdot 31 = 1$. Alors $171x \equiv 7$

$$\Leftrightarrow 31 \cdot 171x = 31 \cdot 7 = 5 \pmod{212} \Leftrightarrow x \equiv 5 \pmod{212}.$$